# **SSH_DB_BACKUP**
## Утилита массового резервного копирования баз данных по протоколу SSH с PostgreSQL-серверов.

Выполняет резервное копирование с предварительным сжатием без создания файла на стороне удаленного сервера, по заранее сконфигурированным сценариям **tasks**.

## Предварительная настройка.
---
### Установка необходимых зависимостей.

Debian/Ubuntu:

`$ apt install -y curl jq`

### Файл конфигурации.

Необходимо переименовать файл:

`$ mv example.backup.conf backup.conf`

Описание настроек находится внутри файла.

### Настройка подключения к SSH-серверам с использованием ключей.

Генерация пары ключей для ПК с backup:

`$ ssh-keygen`

Копирование открытой части ключа на удаленный сервер:

Eсли возможна авторизация по паролю:

`$ ssh-copy-id -p <port> <user>@<remotehost>`

В остальных случаях:

Необходимо добавить содержимое файла **/home/\<user>/.ssh/id_rsa** в файл на целевом сервере **/home/<remote_user>/.ssh/known_hosts**

Проверить подключение (вход должен осуществляться без ввода пароля):

`$ ssh -p <port> <user>@<remotehost>`


## Использование.
---
`$ ./backup.sh <task>`

**\<task\>** - имя **JSON** файла, расположенного в директории **tasks/**, и являющегося сценарием задачи резервного копирования.
### Пример:
```
{
  "server1":{                     // IP или хост ssh-сервера
    "credentials":{               // параметры подключения
      "ssh_port": 22,             // к серверу
      "ssh_user": "ssh_user1",
      "db_host": "localhost",     // адрес сервера PostgeSQL
      "db_port": 5432             
      },
    "bases":{                     //блок перечисления баз данных
      "db1":{
        "db_user": "user1",
        "db_passwd": "12345"
      },
      "db2":{
        "db_user": "user2",
        "db_passwd": "12345"
      }
    }
  },
  "server2":{                    // другой сервер
    "credentials":{
      "ssh_port": 22,
      "ssh_user": "ssh_user2",
      "db_host": "localhost",
      "db_port": 5432
    },
    "bases":{
      "db3":{                    // со своими базами
        "db_user": "user3",
        "db_passwd": "12345"
      }
    }
  }
}
```
Таким образом возможно в рамках одной задачи выполнить резервное копирование неограниченного количества баз данных c разных серверов.

> [!CAUTION] Значения адресов SSH-сервера должны быть уникальными.

> [!TIP] В качестве значения **db_host** можно указать адрес сервера PostgreSQL на другом хосте, например во внутренней сети, однако из-за логики работы скрипта нельзя выполнить копирование БД на разных хостах через один SSH-сервер в рамках выполнения одного сценария, для решения подобной задачи необходимо создать несколько файлов задач **JSON**.


## Добавление задания в cron.
---
В консоли выпоняем:
```
# crontab -e
```
Пишем в конце файла:
```
мин. час. день. месяц. год. /путь/./backup.sh задача

00 04 * * * /home/admin/backup/./backup.sh kpmi

00 - первая минута часа
04 - 4 часа утра
* каждый день
* каждый месяц
* каждый год
```
Сохраняем файл нажав CTRL+x, водим Y, ENTER.

## Примечание:
---
- Файлы резервных копий расположены по пути **backup/\<server>/<db_name>_xx_xx_xx_xx_xx_xx.dump.gz**
- Логи находятся в директории **log/** под именем **\<task>.log**
- Через создание множества файлов задач с добавлением их в **Cron**, можно гибко и удобно управлять резервным копированием.
## ToDo:
---
- restore.sh
- параллелизм с возможностью ограничениея по количеству дочерних процессов
- mass_restore.sh
- обработка ошибок, вывод в лог
- реализовать совместимость с различными СУБД